%\subsection{Keuze voor type controller}

\subsection{Versie 1: Massa-veer systeem}
    \label{sec:massaveersysteem}
    \subsubsection{Idee}
        Een eerste versie van onze agent was gebaseerd op een massa-veer systeem met demper. Op een leeg stuk asfalt is een auto vrij om heen te rijden waar hij wil, maar als hij in de buurt komt van de rand van het asfalt of in de buurt van een andere auto, dan stuurt hij hiervan weg. De rand van het wegdek en de andere auto's op het circuit hebben een afstotende werking op de auto.\\
        Als bijvoorbeeld een andere auto links van de agent rijdt, dan moet hij iets meer naar rechts sturen. Als er aan beide kanten van de agent auto's rijden, dan moet hij rechtdoor blijven rijden. Ook moet de agent niet van het circuit af rijden, wanneer hij naast een andere auto rijdt. De handelingen van de agent zijn dus afhankelijk van de \textit{combinatie} van de afstotende krachten van zowel de tegenstanders als de randen van het circuit. Deze versie ziet daarom de afstotende krachten als de kracht van een veer. Om te voorkomen dat de auto blijft slingeren, wordt de oscillatie van de veer gedempt.
    \subsubsection{Werking}
        \newlineparagraph{Veer}
            Bovenstaand concept is geïmplementeerd door alle \textit{track edge} sensoren en alle \textit{opponent} sensoren te zien als veren, die invloed kunnen uitoefenen op het sturen en op de snelheid. Het gasgeven en remmen zijn losse acties die ingesteld moeten worden, maar om het model simpeler te maken worden gas en remmen gecombineerd tot één as. Een waarde van 1.0 is vol gas, -1.0 is voluit remmen en 0.0 is beide pedalen loslaten.\\
            Zoals gezegd wordt elke sensor gezien als gedempte veer. Voor al de sensoren zijn een drietal constanten in te stellen:
            \begin{itemize}
                \item{De \textit{veerconstante} is de constante waarmee de uittrekking van de veer wordt vermenigvuldigd.}
                \item{De \textit{damping} is de constante waarmee de verandering van de uittrekking wordt vermenigvuldigd. }
                \item{De \textit{threshold} is de grenswaarde die moet worden overschreden om de veer 'in te drukken'. Als de sensorwaarde groter is dan de threshold, dan is de uittrekking 0. Als de waarde van een sensor lager is dan de threshold, dan is de uittrekking (eigenlijk indrukking) van de veer:
                \begin{equation}
                    uittrekking = threshold - sensorwaarde
                \end{equation} }
            \end{itemize}
            Bovenstaande waarden bleken niet goed genoeg om de auto mee te laten rijden. Doordat de threshold constant is, is hij of te laag om van hoge snelheid op tijd te remmen en precies goed op lage snelheid, of hij is precies goed op hoge snelheid, maar zo hoog dat er op lage snelheid te vroeg geremd wordt. Daarom wordt een extra constante per sensor toegevoegd, om de threshold te laten meeschalen met de snelheid:
            \begin{itemize}
                \item{ De \textit{vFactor} is een constante waarmee de snelheid wordt vermenigvuldigd. Dit product wordt vervolgens bij de threshold opgeteld. Er geldt vervolgens:
                \begin{equation}
                    gebruikte\ threshold = threshold + snelheid \cdot vFactor
                \end{equation} }
            \end{itemize}
            Aan elke sensor zit een veer die invloed uitoefent op het sturen en een veer die invloed uitoefent op het gasgeven/remmen. De uiteindelijke waardes voor het sturen en gasgeven/remmen zijn simpelweg de sommen van de krachten van alle veren.
        \newlineparagraph{Optimaliseren}
            Met 19 sensoren voor de \textit{track edges} en 36 sensoren voor de andere auto's, zijn er in totaal 55 sensoren met elk 4 constanten die ingesteld kunnen worden. Met de hand is een deel hiervan ingesteld om te controleren dat het concept werkt, maar het vinden van de beste waarden is niet met de hand te doen. Om die reden, en om wat van de theorie uit de colleges toe te passen, is een klein local search algoritme geïmplementeerd om de constanten de optimaliseren.\\
            Er wordt begonnen met de configuratie die met de hand is gemaakt. De auto rijdt dan vier ronden rond het circuit, waarover de gemiddelde rondetijd wordt genomen. Vervolgens worden tien willekeurige constanten aangepast. Bij elk van deze constanten wordt een verschillende, willekeurige waarde opgeteld (binnen een bepaald bereik). Van de aangepaste configuratie wordt de gemiddelde rondetijd over vier ronden genomen. Als deze tijd lager is dan de huidige beste configuratie, dan wordt de huidige beste overschreven door de nieuwe configuratie. Vervolgens wordt van de beste configuratie weer nieuwe configuratie gegenereerd. Dit is in feite \textit{first-choice hill climbing}.\\
            Er is in te stellen over hoeveel ronden de gemiddelde tijd genomen wordt. Ook moet een maximale tijd ingesteld worden. Als de rondetijd van de auto boven die tijd komt, wordt aangenomen dat hij vast zit en wordt de configuratie weggegooid en de sessie herstart. Het wisselen naar een nieuwe configuratie gebeurt tijdens het rijden, wanneer de auto de start/finish kruist. Om te voorkomen dat deze wissel de rondetijd beïnvloed, wordt de eerste ronde na de wissel niet meegenomen bij het berekenen van het gemiddelde.
    \subsubsection{Resultaat}
        \newlineparagraph{A-Speedway}
            Deze implementatie is eerst getest met de oval track A-Speedway. Dit is een circuit met vier haakse bochten naar links. De startconfiguratie is met de hand ingesteld. De auto rijdt over vier ronden een gemiddelde tijd van 39.1 seconde per ronde. Vervolgens heeft de auto een half uur lang gezocht naar optimale waarden. Na afloop was de gemiddelde rondetijd afgenomen naar 31.4 seconden per ronde.\\
            Alhoewel de rondetijd is afgenomen, is het rijgedrag van de auto niet perfect. Het gasgeven en remmen gaat goed: de auto remt voor de bochten en houdt het gas vol ingetrapt. Het sturen gaat minder goed. De auto blijft wel op het circuit, maar neemt geen goede lijn: hij blijft erg dicht bij het midden van het circuit.
            
        \newlineparagraph{Aalborg}
            Voor Aalborg is begonnen met dezelfde configuratie als degene waarmee begonnen werd voor A-Speedway.  Gekozen is voor Aalborg omdat dit circuit meer bochten heeft, die vaak ook scherper zijn. De auto begon met een gemiddelde rondetijd van 89.6 seconden. Na ruim drie kwartier was de gemiddelde rondetijd van de verbeterde configuratie 86.0 seconden. Dit is een teleurstellend kleine verbetering en de auto is ook nog ver van de rondetijden die mogelijk zijn (74 seconden is mogelijk).\\
            De rondetijden mogen dan niet goed zijn, wat wel goed is, is dat de auto op het circuit blijft rijden. De auto remt op tijd voor alle bochten: niet te laat, maar ook niet te vroeg. Wel heeft de auto nog steeds hetzelfde probleem als bij A-Speedway: hij blijft veel te dicht bij het midden van de weg rijden. De lijn die hij neemt door bochten is dus ver van optimaal, wat dus de reden zal zijn dat de rondetijden zo hoog zijn.
        \newlineparagraph{Problemen}
            Ondanks het feit dat de auto een ronde kan rijden, zijn er nog wel problemen, waardoor wij besluiten dit idee niet verder uit te werken:
            \begin{itemize}
                \item{De auto kan het circuit de verkeerde kant op rijden, omdat hij alleen de track-edge sensoren gebruikt om zijn positie te bepalen. Als de auto dus wordt omgedraaid - bijvoorbeeld door een botsing - dan gaat hij het circuit de tegengestelde richting op rijden. }
                \item{De auto blijft erg dicht bij het midden van de weg rijden, waardoor hij in bochten ver van de optimale lijn rijdt.}
                \item{Het zoeken naar een configuratie die werkt met andere auto's op de track is niet gelukt.}
                \item{Het is lastig machine learning toe te passen in dit model. De local search die is toegepast is wel relevant, maar de agent zelf leert eigenlijk niet.}
            \end{itemize}
            
        %\textbf{to-do: auto kan ook verkeerde kant oprijden, relatie threshold/snelheid is lineair maar verhouding remweg/snelheid is kwadratisch, geef voorbeelden van verbetering in rondetijd}
        %De auto kan alle geteste tracks goed doorlopen, maar de auto legt de baan niet in een optimale tijd af. Dit komt omdat de auto de bochten erg voorzichtig neemt en bij lange stukken niet goed accelereerd.

\subsection{Versie 2: Track edge volgen}
\label{sec:trackedge}
    \subsubsection{Idee}
        De tweede versie van de controller is gebaseerd op het feit dat bij de eerste versie " \hyperref[sec:massaveersysteem]{Massa-veer systeem}" de bochten nog niet helemaal goed werkten.
        Dus een idee was om een algorithm te verzinnen die, door te kijken naar de track edge sensoren, de track edge vindt die het verst ligt.
    \subsubsection{Werking}
        Deze versie werkt met het kijken naar alle track edge sensoren en hieruit te bepalen waar de auto heen moet sturen.
        
        De controller zal eerst kijken welke track edge sensoren de grootste waarde heeft (oftewel welke de grootste afstand heeft tot de muur) en deze zal hij gebruiken om de hoek te berekenen.
        
        Omdat elke track edge sensor 10\degree na de vorige zit. Dit betekent dat je met een formule kan bepalen waar hij heen moet sturen.
        
        \begin{equation}
            angleRadiant = \frac{1}{18} \cdot \pi \cdot (-9+x)
            \label{eq:angleRadiantFormula}
        \end{equation}
        
        De formule hierboven berekent de hoek in radialen die de sensor maakt door te kijken naar de gegeven sensorIndex.
        
         \begin{equation}
            steerValue = -\frac{2 \cdot angleRadiant}{0.733038}
            \label{eq:steerValueFormula}
        \end{equation}
        
        De formule hierboven gebruikt de angleRadiant om te berekenen hoe ver (en welke kant) het stuur moet draaien om de bocht te maken. De 0.733038 rad is een constante die overheen komt met de hoek die je maakt als je helemaal van links naar rechts stuurt of andersom.
    \subsubsection{Resultaat}
        De auto rijdt de bochten wel goed. Hij kan alle bochten, die we hebben getest, rijden. Alleen het probleem is dat deze formule niet rekening houdt met de snelheid, dus we hebben er ook een snelheid demper ingezet die zorgt dat de snelheid niet te hoog wordt. Hierdoor kan de auto soms wel langzaam zijn.
        
        De auto houdt ook nog geen rekening met opponents, omdat hij daar niet voor is geprogrammeerd.

\subsection{Versie 3: Neuraal netwerk met DeepLearning4J library}
\label{sec:neuralnetwork}
    \subsubsection{Idee}
        Deze versie van de driver kwam naar boven, omdat machine learning goed kan worden toegepast bij dit soort problemen.Aan de hand van een agent zou de auto zelf op zoek kunnen gaan naar het ideale rijgedrag op een racetrack. 
        Na een literatuur onderzoek op het internet, kwamen we op de \href{https://deeplearning4j.org}{DeepLearning4J Library}. Deze library voldeed op het eerste gezicht aan de eisen die gesteld zijn bij dit project.
    \subsubsection{Werking}
        Het network zelf moet kunnen omgaan met 22 inputs. Deze sensoren zijn: 
        \begin{itemize}
            \item de snelheid
            \item de track positie
            \item de hoek tot de track axis
            \item de 18 track edge sensoren
        \end{itemize}
        
        Van deze 22 inputs zal het netwerk naar drie outputs gaan. Deze drie outputs zijn: 
        \begin{itemize}
            \item de acceleratie
            \item de rem
            \item het sturen
        \end{itemize}
        
        In het begin werden er bijna geen regels toegepast op de hoeveelheid hidden layers, hoeveelheid neuronen en activatie functies. Maar na meer te weten te komen over welke verschillende activaties functies en meer informatie over hidden layers en neuronen, zijn er iets meer regels en specifieke functies gebruikt in het netwerk.
        
        Zo was er onderzoek gedaan naar de verschillende activaties functies, en was er besloten om voor het acceleren en remmen te kiezen voor een sigmoid activatie, omdat de sigmoid functie een [0,1] bereik heeft. Voor het sturen was er gekozen voor de identity functie, omdat het een [-1,1] bereik heeft en omdat het lineair is. Veel van de niet-lineaire functies hebben een grote helling rond hun nulpunt, maar dat zou betekenen dat het netwerk alleen bij hele specifieke waarden rechtuit rijdt. Door een lineaire functie te gebruiken is de output van de neuron gelijker verspreid over het bereik van de stuurhoek. \cite{sharma_2019}.
        
        Na een literatuur onderzoek op het internet, waren er regels gevonden die beschreven hoeveel hidden layers en neuronen het best zou werken voor dit project. Deze regels beschreven dat, voor dit project, het best gebruik kan worden gemaakt van twee hidden layers, omdat het anders te ingewikkeld zou zijn voor het probleem wat moet worden opgelost. Ook werd er aangeraden om het aantal neuronen tussen de hoeveelheid inputs en outputs te houden. Voor dit project zou dat betekenen dat er, voor het begin, twee hidden layers zouden komen met elk negen neuronen. \cite{heaton_2015}. 

    \subsubsection{Resultaat}
        De DeepLearning4J netwerken werken wel, maar niet op het niveau van wat er verwacht wordt. 
        De API zelf is een beetje verwarrend en er kan niet makkelijk, bijvoorbeeld, worden getraint met de error rate.
        
\subsection{Versie 4: Encog network}
\label{sec:encog}
    \subsection{Idee}
    Omdat de DeepLearning4J library niet goed kan trainen met de error rate, is er gekeken naar een andere library die dit wel makkelijk zou kunnen. \href{https://www.heatonresearch.com/encog/}{Encog} blijkt een goede library te zijn om gemakkelijk te kunnen trainen met de error rate.
    
    \subsubsection{Werking}
    De werking van Encog werkt bijna precies hetzelfde als DeepLearning4J, want bij Encog wordt er ook eerst een network aangemaakt en dan wordt dat netwerk getraint met de data.
    
    Er werden verschillende network settings geprobeerd met encog. Bij het instellen van de settings, werd er heel goed gekeken naar de verschillende regels die werden beschrijven in dit artikel \cite{heaton_2015}. Hierbij moet je denken aan de aantal neuronen regel en aantal lagen regel.
    \subsubsection{Resultaat}
    Het resultaat van de netwerken met Encog is veel belovend. De laatste netwerk had twee lagen met beide 17 neuronen erin en met tanh als de activatiefunctie's. Dit netwerk had een error rate van ongeveer 0.14. 
    
    Het netwerk zelf reed best wel aardig. Alleen hij slingert bij veel stukken. Dit zorgt er namelijk ook voor dat hij bij veel bochten tegen de muur inrijdt. Ook blijkt dat de \emph{BasicNetwork} van Encog niet werkt met verschillende activatiefuncties per neuron, dit kan wel met een feedforward netwerk.
    
    
\subsection{Versie 5: DIY Neuraal netwerk}
\label{sec:neuralnetwork}
    \subsubsection{Idee}
        Werken met de \href{https://deeplearning4j.org}{DeepLearning4J Library} is makkelijk, maar tegelijkertijd heb je minder zicht op wat er achter de schermen in het netwerk gebeurt. Er wordt daarom gekozen om ook zelf een poging te wagen om een neuraal netwerk te coderen. Dit kan dienen als een goede manier om te leren hoe neurale netwerken werken. Omdat wij er niet volledig op vertrouwen dat het zelf schrijven gaat lukken, laten wij dit parallel lopen met de versie die gebruik maakt van DeepLearning4J. Het neurale netwerk met DeepLearning4J en het zelfgemaakte neurale netwerk zijn dus tegelijkertijd ontwikkeld.
    \subsubsection{Werking}
        Het netwerk is een feedforward netwerk dat leert door middel van backpropagation. Voor elke laag \(N\) in het netwerk is er een matrix met de gewichten van de neuronen uit laag \(N-1\) op de neuronen uit laag \(N\). Elke neuron heeft een activatiefunctie en verschillende neuronen uit dezelfde laag kunnen verschillende functies hebben. De activatiefuncties die op dit moment geïmplementeerd zijn, zijn:
        \begin{itemize}
            \item{Lineair: \( f(x)=x \)}
            \item{Sigmoid: \( f(x)=\frac{1}{1+e^{x}} \)}
            \item{Hyperbolische Tangens: \( f(x)=tanh(x)= \frac{e^{2x}-1}{e^{2x}+1} \)}
        \end{itemize}
        Ook heeft elke laag een neuron als \textit{bias} die als activatie altijd \(1\) geeft. Een bias is handig, omdat daarmee de activatiefunctie als het ware kan worden 'verschoven' doordat de bias een constante is. De gewichten van de bias naar de neuronen wordt wel aangepast bij backpropagation, maar de activatie blijft altijd gelijk.\\
        
        Voor het initialiseren van de gewichten van een nieuw netwerk zijn vier initialisatie methodes geïmplementeerd:
        \begin{itemize}
            \item{Zero initialization}
            \item{Random initialization}
            \item{He initialization}
            \item{Xavier initialization}
        \end{itemize}
        Van deze vier methoden wordt zero initialization sterk afgeraden en random initialization over het algemeen ook.
        
        %Error
        \newlineparagraph{Opslaan en laden}
            De configuratie van een netwerk is verspreid over een .txt bestand en meerdere .csv bestanden. In dit tekstbestand staat:
            \begin{itemize}
                \item{Het aantal lagen van het netwerk.}
                \item{De bestandsnamen van de .csv van elke laag.}
            \end{itemize}
            Voor elke laag is er dus een .csv bestand. Hierin staat:
            \begin{itemize}
                \item{Een lijst van de activatiefuncties van deze laag.}
                \item{De matrix met de gewichten van elke neuron van de vorige laag op elke neuron uit deze laag.}
            \end{itemize}
            In het .csv bestand van laag \(N\) staan dus de gewichten van de neuronen uit laag \(N-1\) op de neuronen van laag \(N\).\\
        \newlineparagraph{Trainen}
            Het trainen gebeurt via backpropagation. Hierbij wordt een tuple uit de dataset genomen en worden de outputs van het netwerk met de tuple als inputs gevraagd. Vervolgens worden zowel de gewenste outputs (uit de dataset) en de daadwerkelijke outputs aan het netwerk gegeven, die vervolgens alle gewichten in het netwerk aanpast in de hoop dichterbij de gewenste output te komen. Dit wordt gedaan door de error de minimaliseren. De enige error functie die op dit moment wordt gebruikt is de Mean Squared Error (MSE). MSE zou grote afwijkingen van de gewenste output harder moeten afstraffen dan kleine, door het kwadraat te nemen van het verschil tussen de echte en gewenste output.\\
            
            Bij het trainen is het alleen mogelijk om online te trainen, dus met een batch size van \(1\). Wel kunnen meerdere bestanden meegegeven worden om allemaal getraind te worden. Deze worden dan in willekeurige volgorde getraind. Ook wordt per bestand alle regels in willekeurige volgorde doorlopen.\\
            
            De eerste mogelijkheid bij het trainen is om een vast aantal iteraties te trainen. Als 200 iteraties wordt ingesteld, dan doorloopt de trainer 200 keer alle meegegeven datasets en stopt daarna, ongeacht de error. Het is echter ook mogelijk om de trainer door te laten gaan tot een bepaalde error rate. De trainer zal nu de meegegeven datasets blijven doorlopen tot de error onder de target error rate ligt. Voor het geval deze target error niet te bereiken is, wordt het netwerk tussen het trainen af en toe opgeslagen, zodat de voortgang niet verloren gaat als de training wordt afgebroken.\\
            
            Er zijn twee klasses om te trainen: \textit{NetworkTrainer} en \textit{ParallelTrainer}. In \textit{NetworkTrainer} is een single-threaded trainer, waarin sequentieel wordt getraind, dus kan bijvoorbeeld een netwerk eerst met een hoge learning rate naar een hoge error getraind worden en daarna met een lagere rate naar een lagere error. De \textit{ParallelTrainer} is vooral voor het uitproberen van verschillende configuraties. Omdat wij begonnen met weinig verstand van neurale netwerken, wilden we een hele hoop verschillende netwerken uitproberen. \textit{ParallelTrainer} staat dit toe, omdat het in elke thread een ander netwerk traint.

        \newlineparagraph{Exacte implementatie}
            In bijlage 3 staat de uitwerking van de wiskunde die is gebruikt om feedforward en backpropagation te implementeren. Het commentaar in de code grijpt soms terug op de uitleg in deze bijlage.
            
        
    \subsubsection{Resultaat}
        De resultaten zijn erg variabel. Welk resultaat je zal krijgen ligt compleet aan welke datasets je de neural network geeft, hoeveel lagen het netwerk heeft, hoeveel neuronen de lagen hebben, welke activatie functies er worden gebruikt en hoe vaak het netwerk heeft getraind. Om een goed resultaat te krijgen moet er dus veel getest worden met de verschillende factoren om het netwerk zo goed mogelijk te trainen. De eerste tientallen pogingen kon de auto of maar de eerste paar bochten nemen of gelijk tegen een muur aan rijden.
        
        



